\documentclass[12]{article}
\usepackage[polish]{babel} %polskie zasady
\usepackage[T1]{fontenc} %układ znakow polski
\usepackage{polski}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc} %kodowawnie polskich liter
\usepackage{indentfirst} %akapity
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\makeatletter
\newtheorem{de}{Definicja}
\newtheorem{te}{Twierdzenie}
\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\maketitle}{\begin{titlepage}
		\vspace*{1cm}
		\begin{center}\small
			Politechnia Wrocławska\\
			Wydział Matematyki\\
			Matematyka Stosowana\\
			Projekt realizowany w ramach przedmiotu "Równania różniczkowe w technice"
		\end{center}
		\vspace{3cm}
		\noindent\linia
		\begin{center}
			\LARGE \textsc{\@title}
		\end{center}
		\linia
		\vspace{0.5cm}
		\begin{flushright}
			\begin{minipage}{5cm}
				\textit{\small Autorzy:}\\
				\normalsize \textsc{\@author} \par
			\end{minipage}
		\end{flushright}
		\vspace*{\stretch{6}}
		\begin{center}
			\@date
		\end{center}
	\end{titlepage}%
}
\makeatother
\author{Joanna Waczyńska \\ Michał Kaczanowicz}
\title{Mechanika ruchu Robota Balansującego sterowanego regulatorem
	proporcjonalno całkująco różniczkującym
}
\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Wprowadzenie}
	\subsection{Notatka od Autorów}

	Zjawiskiem fizycznym obserowanym najczęściej w otaczającej nas rzeczywistości jest zjawisko ruchu. Spotykamy się z nim z każdym naszym oddechem: sami się poruszamy, potrafimy zaobserować ruch pojazdów, fal, zwierząt. Często nie zdajemy sobie na codzień sprawy, jak ruch innych ciał wpływa na Nas. Nie trzeba długo szukać. Ruch planet, księżyc krążący wokół słońca, ziemia krążąca wokół własnej osi. Dzięki nim potrafimy określić czas, ich ruch wpływa na nasze samopoczucie i zdrowie. Kiedy jadąc we wrocławskim trawaju nagle dociera do nas miły zapach perfum, nie zdajemy sobie sprawy, że jest to "sprawka" ruchu cząsteczek w powietrzu (zachęcamy do przeczytania o zjawisku dyfuzji).  Kolejnym przykładem może być zwiększenie energi kinetycznej cząsteczek wody podczas ogrzewania. Bez większej herezji możemy zatem stwierdzić, że praktycznie w każdym zjawisku fizyczny mamy do czynienia z ruchem pewnych ciał.

	Ruch jest zatem definiowany jako zmiana położenia ciała względem układu odniesienia. Teoria, która określa te ogólne prawa i zasady ruch ciał materialnych nosi nazwę \textit{mechaniki}. Jednym z gównych działów jest \textit{kinematyka}. Dzięki niej potrafimy podać opis przestrznnno-czasowy właściwości ruchu, bez wnikania w przyczyny wywołujący ten ruch. Opisem ruchu dział pod działaniem siły nazwamy \textit{dynamiką}.

	W swojej pracy opieraliśmy się głównie na wiedzy zdobytej na przedmiotach realizowanych zgodnie z progamem nauczania kierunku matematyka stosowana na politechnice wrocławskiej. Niestety w wielu momentach dochodziliśmy do materiału, który zgodnie stwierdzilismy nie warto opracowywać. Błąd przybliżeń jest bowiem bardzo mały, a czas poświęcony na ominięcie pewnych niedogodności przeznaczyliśmy na poznanie nowych pojęć.

	\subsection{Motywy i cele}

	Robot Balansujący sterowany regulatorem proporcjonalno - całkująco - różniczkującym jest projektem realizowanym w ramach przedmiotu "Metrologia i akwizycja danych" Regulator PID (proporcjonalno-całkująco-różniczkujący) sam w sobie jest ciekawym pojeciem. Jego działanie postaramy się przybliżyć jak najprościej w naszej pracy. Podczas budowy naszego robota, przeprowadziliśmy wiele nie udanych prób, które zainspirowało nas do napisania tej pracy. To głównie na nich będziemy się skupiać. Zaczeliśmy zastanawiać się czy możemy opisać ruch robota, który nie używa regulatora podczas upadki, to znaczy w momencie kiedy został wytrącony z równowagi.

	Swoje obserwacjie zawarliśmy w pracy. Już na początku doszliśmy do wniosku, że rzeczywiste opisanie naszego modelu jest bardzo trudne. Po przybliżeniach i uproszczeniach modelu wprawdzie dostaliśmy odpowiedź na swoje pytanie jednak wraz z nią pojawiły się nowe pytania.
	\section{Opis modelu}
	% rysunki jak to wyglada
	\section{Eksperyment}
	%wykonywanie dośiwadczenia
	%rysunki
	\section{Wynik}
	\subsection{Upadający model z punktem przyczepienia w punkcie A}
	\begin{de} Prędkość jest wektorową wielkością fizyczną. Wyrażamy przez nią zmianę wektora położenia w czasie. Oznacza to, że jest to wielkość opisująca szybkość zmiany przebytej drogi możemy zatem zapisać je jako pochodną drogi po czasie.
	\begin{equation} \label{def:v}
	v=\dfrac{ds}{dt}
	\end{equation}
	Gdzie:
	\end{de}
	Zauważmy zatem, że:
	\begin{equation} \label{wyp:v}
	v=\dfrac{ds}{dt}=\dfrac{d(r\alpha)}{dt}=r\dfrac{d\alpha}{dt}
	\end{equation}
	\begin{de}
	Szybkością zmiany kąta (pochodną kąta po czasie) nazywamy prędkość kątową opisującą ruch obrotowy.
	\begin{equation}\label{def:o}
	\omega	=\frac{d\alpha}{dt}
	\end{equation}
	\end{de}
	z równanań \ref{wyp:v} i \ref{def:o} wiemy zatem, że prędkość możemy zapisać jako:
	\begin{equation}
	v=r\omega
	\end{equation}
	\begin{de} Przyśpieszenie definujemy jako wektorową wielkość fizyczna. Wyrażamy przez nie zmianę wektora prędkości w czasie. Oznacza to,że jest to wielkość opisująca szybkość zmiany prędkości. Możemy zatem zapisać je jako pochodną prędkości po czasie.
	\begin{equation}
	a= \frac{dv}{dt}
	\end{equation}
	\end{de}
	\begin{de}
	Przyspieszenie kątowe potrzebne jest nam w ruchu obrotowym. Opisuje nam szybkość zmiany prędkości kątowej.
	\begin{equation}
	\varepsilon	=\frac{d\omega}{dt}
	\end{equation}
	\end{de}
	\begin{de}
	II zasada dynamiki
	W inercjalnym układzie odniesienia jeśli siła wypadkowa sił działających na ciało jest różna od zero, to ciało porusza się z przyspieszeniem wprost proporcjonalnym do siły wypadkowej, a odwrotnie proporcjonalnym do masy ciała.
	$$a=\dfrac{F_{w}}{m}$$
	\end{de}
	bezpośrednio z II ZDN wynika:
	\begin{equation}
	F= ma
	\end{equation}
	Mając już potrzebną wiedzę potrafimy wyprowadzić wzór:
	\begin{equation} \label{F:k}
	F = ma = m\frac{dv}{dt} =m\frac{d(\omega r)}{dt} = mr\frac{d(\omega)}{dt}=mr\varepsilon
	\end{equation}
	\begin{de}
	Moment bezwładności punktu materialnego, a w ogólniejszym przypadku bryły sztywnej, w ruchu obrotowym pełni rolę, podobnie jak masa tych ciał w ruchu postępowym. Moment bezwładności, opisuje zatem sposób rozkładu masy wokół danej osi obrotu. Zauważmy zatem, że im dalej masa jest rozłożona wokół osi obrotu, tym większy jest jej moment bezwładności I.
	\end{de}
	Moment bezwładności jest wielkością addytywną, co oznacza, że w przypadku n punktów, ich łączny moment bezwładności jest sumą momentów tych punktów.

	\begin{equation} \label{m:b}
	I=\sum_{i=1}^{n} m_{i}r_{i}^{2}
	\end{equation}


	W szczególnym przypadku, kiedy rozpatrujemy punkt materialny o masie $m_{p}$ i odległego od osi obrotu o $r_{p}$ mówimy, że jego moment bezwadności wynosi $$I=m_{p}r_{p}^{2}$$
	Zauważmy, że bryły interpretujemy jako ciała o ciągłym rozkładzie masy. W takim przypadku sumowanie we wzorze na moment bezwładności przechodzi w całkowanie. Niech ciało będzie podzielone na nieskończenie małe elementy o masach $\mathtt{m}$, oraz niech $\mathtt{r}$ oznacza odległość każdego takiego elementu od osi obrotu. W takim przypadku moment bezwładności określa wzór:


	\begin{equation}
	I=\int_V \mathtt{r^{2}} \,d\mathtt{m}
	\end{equation}

	Dla ułatwienia wzory podstawowych brył, figur zostały obliczone i udostępnione dla wszytkich chcących poszerzać swoją wiedzę. Są one podane głównie dla podtawowych osi obrotu. Pytanie jedna, co jeśli chcemy przesunąć daną oś? W naszym przypadku było to konieczne. Z pomocą przychodzi szwicarski matematyk Jakob Steiner.
	\begin{te}
		Twierdzenie Steinera mówi nam, że moment bezwładności bryły sztywnej względem dowolnej osi jest równy sumie momentu bezwładności $I_{0}$ względem osi równoległej do danej i przechodzącej przez środek masy bryły oraz iloczynu masy bryły $m$ i kwadratu odległości $d$ między tymi dwiema osiami.
			\begin{equation}
		I=I_{0}+md^2
		\end{equation}
		\end{te}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics{walec.png}
			\caption{Pełny walec o promieniu $r$ , wysokości $h$ i masie $m$}
			\label{fig:kola}
		\end{figure}

	Wiemy, że $I_{x}=\dfrac{1}{12} m \left(3r^{2}+h^{^2}\right)$

	Następnie korzystając z Twierdzenia Steinera obliczamy:
	\begin{equation}
	I= I_{x} + md^{2}=\dfrac{1}{12} m \left(3r^{2}+h^{^2}\right)+m\left(\dfrac{h}{2}\right)^{2}=m\left(\dfrac{1}{12}\left(3r^{2}+h^{2}\right)+\dfrac{h^{2}}{4}\right)=m\left(\dfrac{1}{4}r^{2}+\dfrac{1}{3}h^{^2}\right)
	\end{equation}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{walec1.png}
		\caption{Pełny walec gdzie oś obrotu $x$ została przesunięta o $d$}
		\label{fig:walec}
	\end{figure}
	%%% moze uda mi sie wylicz te całke na razie z marnym efectem

	Zauważmy, że w ruchu obrotowy nie tylko ważne są wielkości fizyczne, ale i sposób ich usytuowania względem osi obrotu. Wiemy już, że w ruchu obrotowym ważna jest nie tylko masa, ale kształt oraz oś obrotu co wiąże się bezpośrednio z momentem bezwładności I. W przypadku siły, jej skuteczność na wywołanie przyśpieszenia jest określona przez sposób przyłożenia jej względem wybranej wcześniej osi obrotu.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics{rozne_kola.png}
		\caption{Siła diałająca na różne odległości od środka krążka }
		\label{fig:kola}
	\end{figure}

	\begin{de}
	 Moment siły opisuje relację między siłą i sposobem jej przyłożenia. Momentem siły nazywamy iloczyn wektorowy promienia R i wektora siły F:
	\begin{equation}
	M=F	\times R
	\end{equation}
	Warość momentu siły możemy zatem wyznaczyć za pomocą:
	\begin{equation} \label{M:s}
	M=F	R \sin\alpha
	\end{equation}
	\end{de}
	\begin{de}
	Drugie prawo dynamiki dla ruchu obrotowego
	Jeżeli na ciało o sztywnej wokół stałej (nie obracającej się w przestrzeni) osi. działają zewnętrzne niezrównoważone siły, to moment nadaje ciału przyspieszenie kątowe $\epsilon$ takie, że:
	\begin{equation} \label{dp:dro}
	\varepsilon	=\frac{M}{I}
	\end{equation}
	\end{de}

	Korzystakąc z równania \ref{F:k} przekształcając w prosty sposób potrafimy doprowadzić do postaci :
	\begin{equation}
	\begin{split}
	F&=mR\varepsilon /\cdot R \cdot \sin{\dfrac{\pi}{2}}\\
	FR&=mR^{2}\varepsilon
	\end{split}
	\end{equation}
	Przypominając sobie równanie \ref{M:s} zauważmy, że lewa strona równania przyjmuje wartość Momentu siły działającej na ramię pod kątem $\dfrac{\pi}{2}$. Po prawej stronie równania ukryty jest za to moment bezwładności punktu materialnego pomnożony razy przyśpieszenie kątowe punktu. Tym samym równanie to jest prostą konsekwencją II prawa dynamiki dla ruchu. obrotowego:
	\begin{equation}
	M=I\varepsilon
	\end{equation}
	\begin{de}
		Najprostszą postać energii potencjalnej otrzymujemy dla energii potencjalnej ciężkości ciał znajdujących się przy powierzchni ziemi. Wtedy wyraża się ona wzorem:
	\begin{equation}
	E_{p}=mgh
	\end{equation}
	Dla ciała o masie $m$ i prędkości $v$ dużo mniejszej od prędkości światła w próżni, energia kinetyczna wynosi:
		\begin{equation}
	E_{k}=\dfrac{mv^{2}}{2}
	\end{equation}
	\end{de}
	Aby wyznaczyć energę kinetyczną ruchu obrotowego musimy uświadomoić sobie, że każdy element bryły sztywnej posiada energię kinetyczną związaną ze swoją masą i prędkością ruchu postępowego:
	\begin{equation}
	E_{k_{i}}=\dfrac{m_{i}v_{i}^{2}}{2}
	\end{equation}
	\begin{de}
		Energia kineczyna bryły jest zatem sumą energi kinetycznych jej $n$ elementów poruszających się tą samą prędkością kątową. Stąd
	\begin{equation}
	E_{k}=\sum E_{k_{i}} = \sum\dfrac{m_{i}v_{i}^{2}}{2}=\dfrac{1}{2}\sum m_{i}v_{i}^{2} = \dfrac{1}{2}\sum m_{i}(r_{i}\omega)^{2}=\dfrac{1}{2}\sum m_{i}r_{i}^{2}\omega^{2}
	\end{equation}
	Korzystjąc z definicji momentu bezwładności (równania \ref{m:b}) otrzymujemy:
	\end{de}
	\begin{equation}
	E_{k}=\dfrac{1}{2}I\omega^{2}
	\end{equation}

	Teraz bazując na wyprowadzonej wiedzy możemy przejść do roziwązania naszych pytań.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{walec2.png}
		\caption{obrót walca z punktem podparcia w punkcie A, spowodowany przez siłę F }
		\label{fig:walec2}
	\end{figure}


	Zastanawiając się jaką prędkość końcową będzie mieć spadające ciało (walec), kiedy jego punkt przyczepienia jest nie zmienny w czasie, możemy wyprowadzić ją z zasady zachowania energii.

	Przyjmijmy, że masa naszego waleca jest rozłożona równomiernie, a środek cieżkości znajduje się dokładnie w połowie wysokości walca. W rzeczywistości, aby robot samobalnsujący mógł jak najprościej złapać równowagę środek ciężkości znajduje się jak najwyżej.

	Z naszych rozważań wynika, że układ w chwili $t_{0}$ ma jedynie energię potencjalną o wartości $E_{p}=mg\dfrac{h}{2}$. Wytrącając układ z równowagi energia potencjalna przechodzi w całości w energię kinetyczną ruchu obrotowego bryłu. Stąd:
	$$\Delta E_{p} = \Delta E_k$$
	\begin{equation}
	\dfrac{mgh}{2}=\dfrac{I\omega^{2}}{2}
	\end{equation}
	Mnożąc obustronie równanie razy $2$ oraz podstawiając $I$ dla walca dla odpowiedniej osi obrotu, otrzymujemy:
	\begin{equation*}
	gh=\left(\frac{1}{4} r^{2} + \frac{1}{3}h^{2}\right)\omega^{2}
	\end{equation*}
	Zauważmy, że $\omega$ możemy zapisać iloraz $v_{k}$ i promień obrotu co w naszym przyadku jest długości wysokości walca $h$.
	\begin{equation*}
	gh=\left(\frac{1}{4} r^{2} + \frac{1}{3}h^{2}\right)\left(\dfrac{v_{k}}{h}\right)^{2}
	\end{equation*}
	W prosty sposób przekstałcając równanie wyznaczjąc prędkość końcową $v_{k}$ :
	\begin{equation}
	\sqrt{\frac{12gh^{3}}{3r^{2}+4h^{2}}}=v_{k}
	\end{equation}
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{walec3.png}
		\caption{obracający się walec}
		\label{fig:walec3}
	\end{figure}
	\subsection{Upadający model z punktem przyczepienia w punkcie A}
	Zastanówmy się jak w czasie spadania zmienia się kąt.
	Zgodnie z definijąc przyśpiesznia kątowego mamy:
	\begin{equation}
	\varepsilon	=\frac{d\omega}{dt}
	\end{equation}
	Takie równanie nazywamy równaniem różniczkowym o zmiennych rozdzielonych. Najpierw rodzielmy zmenne (obustronie mnożąc przez $dt$).
	\begin{equation}
	d\omega =\varepsilon	dt
	\end{equation}
	Następnie całkujemy obustronie równanie po właściwych zmiennych.
	\begin{equation}
	\int d\omega=\int\varepsilon	dt
	\end{equation}
	Otrzymujemy równianie ogółlne dla prędkości kątowej ciała obrotowego. Gdzie $\omega_{0}$ oznacza początkową predkość kątową ciała.
	\begin{equation} \label{w:z}
	\omega=\varepsilon t + \omega_{0}
	\end{equation}
	Przypominamy sobie definicję na prędkość kątową:
	\begin{equation}
	\omega	=\frac{d\alpha}{dt}
	\end{equation}
	Stąd podstawiając do wzoru z rówania o numerze \ref{w:z}, otrzymujemy:
	\begin{equation}
	\frac{d\alpha}{dt}=\varepsilon t + \omega_{0}
	\end{equation}
	Ponownie rodzielamy zmienne obustonie mnożąc przez $dt$.
	\begin{equation}
	d\alpha=(\varepsilon t + \omega_{0} ) dt
	\end{equation}
	Następnie całkujemy.
	\begin{equation}
	\int d\alpha= \int (\varepsilon t + \omega_{0} ) dt
	\end{equation}
	W efekcie końcowym otrzymujemy równanie kąta zależnego od czasu, gdzie $\alpha_{0}$ oznacza kąt początkowy.
	\begin{equation}\label{w:alf}
	\alpha(t)=\varepsilon t^{2} + \omega_{0} t	+ \alpha_{0}
	\end{equation}

	Nasz układ wytrąciliśmy z równowagi działając siłą $F_{1}$ prostopadle do wysokości walca. Zgodnie z drugim prawem dynamiki dla ruchu obrotowego opisnaego równaniem \ref{dp:dro}, otrzymujemy:
	\begin{equation}
	\varepsilon =\dfrac{F_{1}\dfrac{h}{2}}{m\left(\frac{1}{4} r^{2} + \frac{1}{3}h^{2}\right)}
	\end{equation}
	Po podstawieniu do równania \ref{w:alf} dostajemy:
	\begin{equation}
	\alpha(t)=\dfrac{F_{1}\dfrac{h}{2}}{m\left(\frac{1}{4} r^{2} + \frac{1}{3}h^{2}\right)} t^{2} + \omega_{0} t 	+ \alpha_{0}
	\end{equation}
	%wyprowadzenie wzoru na I walca


	\subsection{Upadający model bez punktu przyczepienia


	%wypowadzenie alfa(t)
	%x(t)
	%numerycznie
	%informacie o całce Fresnela
	%funkcja błedu
	%coś o rwgulatorze
	\section{Jak działa regulator PID} %%% ja sie zyciowo ogarniemy
	Aby obiekt strerowany zachowywał sie w pożądany przez Nas sposób jest zapewnienie odpowiedniego sterowania. Niezbędną częscią każdego systemu regulacji jest regulator. Jego celem jest zapewnienie. Aby była możliwa regulacja, regulator musi posiadać zamkniętą	pętlę sprzężenia zwrotnego. Regulator proporcjonalno - całkująco - różniczkujący, w srócie nazywany regulatorem PID od angieslkiej nazwy proportional – integral – derivative controller, jest powszechnie stosowany ze względu na jego uniwersalność i stosunkowo łatwą implementację ~\cite{pid} .
	Algorytm, którym posługuje się regulator wygląda następujaco:



	\begin{equation}
		U(t) = k_{p} \left(\epsilon(t) + \dfrac{1}{T_{i}} \int_{0}^{t} \epsilon (\tau )d\tau + T_{d} d\epsilon(t) dt \right)
		\end{equation}

 Ten algorytm w celu rozwiązania  problemu lub osiągniecia założeń w niektórych przypadkach (nie ciągłych) może być zdefiniowany jako procedura krok po kroku, szczególnie gdzy do dyspozycji mamy komputer.

 	\begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics{pid.png}
 	\caption{schemat działania idealnego regulatora PID ~\cite{pid1} }
 	\label{fig:schematpid}
 \end{figure}

Po lewej stonie znajdzuje się pożądany przez nas stan. Idąc dalej mamy $e(t)$ jest to różnica między wartością zadaną sygnału oraz wartością sygnału wyjściowego, nazywamy to uchybem regulacji.
Następnie ak widzimy regulator PID składa się z następujących części:
\begin{itemize}
	\item proporcjonalnego P. W automatyce oznacza to człon, który na wyjściu daje sygnał, proporcjonalny do sygnału wejściowego. W naszym przypadku oznaczmy wzmocnienie jako $k_{p}$
	\item całkującego I. W teorii sterowania oznacza to człon całkujący, który na wyjściu daje sygnał proporcjonalny do całki sygnału wejściowego. Czas zdwojenia (całkowania) oznaczmy jako $T_{i}$.
	\item różniczkującego D. Analogicznie do poprzedników to człon, który na wyjściu daje sygnał proporcjonalny do pochodnej sygnału wejściowego. Oznaczmy czas potrzebny na osiągnięcie przez sygnał sterujący wartości oczekiwanej przez $T_{d}$.
\end{itemize}

W naszym przypadku system jest samobalansującym się robotem. Sygnał kontrolny informuje Arduino o szybkości przesuwania silników w celu zrównoważenia robota.
Na koniec dla uproszczenia przyjmijmy, że akcelerometr przesyła do Arduino nową,(według regulatora) prawidłową pozycję robota, która oblicza błąd i wykonuje cały proces ponownie. Tak jak wspominaliśmy regulator musi posiadać zamkniętą	pętlę sprzężenia zwrotnego co jest właśnie konsekwencją ponownego obliczania lepszej pozycji.

	\section{Podumowanie i wnioski}
	\section{Literatura}
	\begin{thebibliography}{99}
		\bibitem{pid}
		\emph{},
http://robotyka.ia.pw.edu.pl/papers/dseredynski-msc-12-twiki.pdf
	\bibitem{pid1}
		\emph{},
https://polyengineer.wordpress.com/2014/08/08/self-balancing-robot-pid-control/
	\end{thebibliography}


\end{document}
